%%\RequirePackage{luatex85}
%\begin{filecontents*}{\jobname.xmpdata}
%\Title{}
%\Author{}
%\Keywords{}
%\Publisher{}
%\pdfxSetCMYKcolorProfileDir{/usr/share/color/icc/colord/}
%\setCMYKcolorprofile{ISOcoated_v2_eci.icc}{}{}{}
%\end{filecontents*}
\documentclass[french,%
               twoside=true,%
               paper=portrait,%
               paper=108mm:175mm,%
               % paper=131mm:212mm,%
               pagesize,
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=12,%
               headinclude=false,%
               footinclude=false,%
               % headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \areaset[8mm]{59mm}{131mm}
%\usepackage[noinfo,width=118mm,height=185mm,center]{crop}
\usepackage{babel}
\frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
% No hyphenation for specific words
% \babelhyphenation{}
% No hyphen for words with an uppercase letter
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
% \onehalfspacing
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\raggedleft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}

%\usepackage[x-302]{pdfx}
%  \pdfpageattr{/ArtBox   [0 0 0 0]
%               /CropBox  [0 0 0 0]
%               /BleedBox [0 0 0 0]
%               /TrimBox  [0 0 0 0]
%              }%

% \usepackage{verse}
% \newlength{\saveleftmargini}
% \setlength{\saveleftmargini}{\leftmargini}
% \setlength{\leftmargini}{0em}% for example to outdent verse
% \setlength{\vindent}{2em}
% \setlength{\stanzaskip}{0em}

\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{seqsplit}
% \usepackage{polyglossia}
% \setmainlanguage{french}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Crimson Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
% \setsansfont{Crimson Roman}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
% \DeclareQuoteStyle[french]{quotes}%
%   {\og}[\og]{\fg}%
%   {\textquotedblleft}{\textquotedblright}%
% \DeclareQuoteAlias[french]{quotes}{french}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
\MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Pier Lampás},
            pdftitle={Nous danserons pour toi, Volodia !},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
% \newcommand{\urlsansespace}[1]{{\nofrench@punctuation\textrm{\url{#1}}\french@punctuation}}
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother

% baseline grid for the whole page
% \usepackage{tikz,eso-pic}
% \AddToShipoutPicture{%
% \AtTextLowerLeft{
%    \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]%
%        \draw[red!40!white, thin]%
%             (current page.south west) grid[step=\baselineskip]%
%             (current page.north east);%
%    \end{tikzpicture}%
%    }%
% }
% Or a a baseline grid only for the text block
% \usepackage{vgrid}
% \usepackage[pagewise,switch*]{lineno}
% \linenumbers
% \usepackage{chickenize}
% \letterspaceadjust
% \colorstretch
% \usepackage{showframe}
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[defaultlines=1,all]{nowidow}
\sloppy
\flushbottom

% On peut aussi utiliser :
% 1) \enlargethispage{\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page
%    cela agrandit la page
% 2) \enlargethispage{-\baselineskip}
%    pour ajouter une ligne à la page suivante
%    cela rapetisse la page
% 3) On peut définir pour les paragraphes un espacement
%    \setlength{\parskip}{3ex plus 2ex minus 2ex}
% 4) On peut utiliser needspace pour éviter le saut de page
%    \usepackage{needspace}
%    \needspace{5\baselineskip}
% 5) On peut utiliser clearpage pour un saut de page
%    \clearpage
% 6) On peut influencer la longueur d'un paragraphe
%    \looseness=-1 ou \looseness=1
% 7) Ajouter dans après begin{document} pour un espacement
%    Des lignes différents, invisible à l'oeil
%    \setlength{\baselineskip}{2.85ex  plus .1ex minus .05ex }
%    ou \baselineskip\the\baselineskip plus0.5pt minus0.5pt\relax
% 8) On peut utiliser l'espacement entre les lettres avec microtype
%    \textls[1000_em]{le_texte}
%
%% Dans le package nowidow
%\widowpenalty=10000
%\clubpenalty=10000
%%% Dans le package impnattypo sous l'option hyphenation
%\brokenpenalty=10000

\usepackage{ifoddpage}
\newcommand\alwaysodd{%
\checkoddpage
\ifoddpage\else
\mbox{}\clearpage%
\fi
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\usepackage{relsize}
\title{Nous danserons pour toi, Volodia !}
\author{Pier Lampás}
\date{2021}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\makeatother

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
% \lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\textsc\runtitle}
% \rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\textsc\headmark}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}
\cfoot{}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
\newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1em]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5em]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5em]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5em]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
% \renewcommand*{\chapterpagestyle}{scrheadings}
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{chapter}{\normalfont\normalsize\rmfamily\scshape}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\scshape}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\centering}
\renewcommand*{\raggedsection}{\centering}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-5\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-2\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\partname\thepart}
\renewcommand*\chapterformat{}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}

% Style des paragraphes
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{0em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
\newcommand*{\asterisme}{\vspace*{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace*{1\baselineskip}}
% \newcommand*{\asterisme}{\noindent\hspace*{\fill}//\hspace*{\fill}\nopagebreak}
% \newcommand*{\asterisme}{\noindent//}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{3cm}\noindent}
\newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}
% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.82\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}


% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
\usepackage{enotez}
\let\footnote=\endnote
\DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
  heading = \chapter[#1]{#1},
  % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
  notes-sep = 0\baselineskip,
  format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
  number = \enmark{#1},
  number-format = \footnotesize,
}
\setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Phrase miroir
\usepackage[absolute]{textpos}
\setlength{\TPHorizModule}{1mm}
\setlength{\TPVertModule}{1mm}

% Spécificités du livre
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% For letter-spacing
% \directlua{dofile('./gabarit/letterspacing.lua')}

%Les pages de titres et une page avec copyright

% \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

% Antilivre couverture
\includepdf{couverture.pdf}

\thispagestyle{empty}

% Phrase miroir
\begin{textblock}{}(10,165)
\raisebox{\depth}{\scalebox{1}[-1]%
{Счастливо оставаться.}}
\end{textblock}

\clearpage

% Page de faux titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    \vspace*{0.27\textheight}
    {\rmfamily\scshape\large Nous danserons pour toi,\\Volodia !}
  \end{nscenter}
\end{titlepage}

\newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

% Page de titre
\begin{titlepage}
  \begin{nscenter}
    % \vspace*{1cm}
    {\rmfamily\scshape\large \runauthor\par}
    \vspace{\fill}
    % \vspace{2cm}
    {\rmfamily\scshape\fontsize{19pt}{22.8pt}\selectfont Nous danserons pour toi,\\Volodia !\par}
    % \vspace{2cm}
    \vspace{\fill}
    \includegraphics[width=5cm]{./gabarit/impression.jpg}
    % \vspace{2cm}
    \vfill
    {\rmfamily\scshape\large abrüpt\par}
  \end{nscenter}
  \clearpage
  \thispagestyle{empty}
  \mbox{}
  \vfill
  \begin{nscenter}
    \scriptsize

    \noindent\textcopyright~Abrüpt, 2021.

  \noindent Cet ouvrage est mis à disposition selon les termes de la Licence Creative Commons Attribution --- Pas d'Utilisation Commerciale --- Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC~BY-NC-SA~4.0).

  \noindent Nous avons néanmoins une lecture adaptative de cette licence.

  \urlsansespace{https://abrupt.cc/partage}
  \end{nscenter}
\end{titlepage}

% Un sommaire
% \pdfbookmark[0]{Sommaire}{toc}
% \tableofcontents
% \thispagestyle{empty}

% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

% Le corps du texte
\cleardoublepage
\cleardoublepage

\vspace*{6\baselineskip}

\begin{RaggedLeft}
\thispagestyle{empty}
\itshape
\noindent avec Uborka

\end{RaggedLeft}

\clearpage

\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\vspace*{6\baselineskip}

\thispagestyle{empty}
\begin{addmargin}[3em]{0em}
\itshape
\foreignlanguage{nohyphenation}{Whatever we inherit from the fortunate\\
We have taken from the defeated\\
What they had to leave us---a symbol:\\
A symbol perfected in death.}
\end{addmargin}
% \begin{nsright}
% --- Thomas Stearns Eliot
% \end{nsright}

\cleardoublepage

\vspace*{6\baselineskip}

\begin{RaggedLeft}
\thispagestyle{empty}
\itshape
\noindent Massacrer les révoltes logiques

\noindent Sous l'approbation des anges

\end{RaggedLeft}

\cleardoublepage

\hypertarget{i}{%
\chapter{I}\label{i}}

~

\begin{nscenter}
AURONS-NOUS

DROIT

À UN DERNIER

PRINTEMPS

AVANT

L'APOCALYPSE

?
\end{nscenter}

\clearpage

ce genre

d'état mental

ne nous dure pas

~

mais il est vrai

que je t'en veux

~

infiniment volodia

~

reviens~!

~

et souviens-toi

\clearpage

d'une plainte étoilée

à sa mort-manifeste

~

essenine~!

~

oui je sais

notre tendresse

\clearpage

à nous modernistes~?

~

\vspace*{8\baselineskip}
\begin{addmargin}[4em]{0em}
Les matinées-paresses

La corde \& le drap

Bucolique insomnie

Et le refrain bavard

Des enfants de l'an III
\end{addmargin}

\vspace{\fill}
\begin{nsright}
à la poubelle de l'histoire~!
\end{nsright}

\clearpage

car il est loin le temps

des internationales

~

et nous sommes tous

désormais les bâtards

d'un ciel apolitique

\clearpage

mais que dire que faire~?

depuis que sergueï

~

\emph{\ldots avec des vers, avec des vers seulement.}

~

je te cite vladimir

te souviens-tu~?

\clearpage

c'était en 1925

cinq ans plus tard

c'était ton tour

~

déjouant

ainsi

ta propre

prophétie

~

\hspace*{4em} MARXISTE

\hspace*{8em} MODERNISTE

\hspace*{\fill} ÉPIQUE

\clearpage

il faut croire

que ton destin

pareil

à l'espérance

d'une révolution

spartakiste ---

~

mais comment

imaginer sa vie

après ta mort

après la mort

d'un autre vladimir

~

après la chute

\clearpage

et nos barques

comme les tiennes

se sont éclatées

contre des paysages

utopiques

~

les perspectives

futuristes

de rodtchenko

nos fusées nos avions

auréolant

ton beau crâne

~

une auréole

industrielle

sous l'éminence

de notre moder

nité grise

\clearpage

comme

tous ces bâtiments neufs

dans la banlieue de prague

~

\hspace*{4em} POÈMES

\hspace*{6.5em} ÉPIQUES

\hspace*{\fill} D'ARCHITECTURE

~

que nous prenions

naïvement

pour les affiches

d'un monde meilleur

\clearpage

ange

d'une autre nation

cuirassée

brutale \& immense

~

qui secoue l'avenir

comme un sac de patates

~

pour finir

pluie d'orage

en marge

des nécessités historiques

\clearpage

à moins

de considérer ta mort

en tant

que

~

«fait littéraire»

~

éclat

mordoré

de ta pratique

~

\hspace*{4em} MARXISTE

\hspace*{8em} MODERNISTE

\hspace*{\fill} ÉPIQUE

~

comme

une réponse

à la mort

de sergueï

\clearpage

il est vrai

qu'à la noirceur

lasse

du petit paysan trapu

~

tu as

opposé

~

la nostalgie

de

~

tout un monde

à bâtir

\clearpage

{\itshape
Poitrine~!

combats l'avalanche du désespoir.

Fouille à tâtons dans le bonheur futur.

Là,

si vous voulez,

de mon œil droit

je tire

tout un bosquet en fleurs}

~

c'était en 1916

aucun répit depuis


\clearpage

pas même

une fleur

pas même

un chant

pas même

un cri

~

j'enrage

\clearpage

surtout toi

qui

~

sous couvert

d'une commande d'état

~

propagande-insomnie~!

~

te lançais

à l'assaut

des formes nouvelles

\clearpage

toi

qui as

~

et mieux que quiconque~!

~

révélé

la fadeur

du classicisme

inquiet

\clearpage

toi

qui as

~

{[}\ldots{]}

~

donné

au rythme

la place

qui lui revient de droit

\clearpage

le rythme

est

le seul rapport

concret

à la totalité

~

{[}eisenstein

dit bien

cela

quelque part{]}

\clearpage

la force

d'une langue

n'est pas

sa métrique

~

{[}ou

le raffinement

de

ses enjambements{]}

\clearpage

\vspace*{10\baselineskip}
\begin{nscenter}
LE CRI

DOIT

REMPLACER

LA CHANSON
\end{nscenter}

\clearpage

\vspace*{10\baselineskip}
\begin{nscenter}
LE VERBE

MUSCLE

L'IMAGINATION
\end{nscenter}

\clearpage

--- et je t'imagine alors

~

encourageant le poète français à assumer jusqu'au bout l'usage des formes nouvelles l'éclatement de la langue la casse de nos tourments

~

et ainsi

césaire

aimé

serait resté son compagnon

~

et ainsi

il n'aurait pas attendu

1956

pour douter du régime

\clearpage

aragon !

\vspace*{6\baselineskip}
\begin{nscenter}
se

ga

vant

de gloires \& de délices

prêt

à

tous

les

com

pro

mis
\end{nscenter}

\vspace{\fill}

\begin{nsright}
--- \emph{Ah ne me parlez pas des roses de l'automne}
\end{nsright}

\clearpage

quand les chars soviétiques nagy assassiné dans une succursale de l'impérialisme \mbox{moscovite}

\vspace*{7\baselineskip}
\begin{nscenter}
TIC-TAC TIC-TAC

LA GRANDE

HORLOGE

DE L'HISTOIRE

S'EST ARRÊTÉE

À BUDAPEST
\end{nscenter}

\vspace{\fill}
\begin{nsright}
[...]
\end{nsright}

\clearpage

Ainsi

S'en vont

Les orphelins

~

\begin{nsright}
\itshape
Ô Danube !
\end{nsright}

~

Lueurs

Pourpres

À mi-chemin

~

\begin{nsright}
\itshape
Ô Danube !
\end{nsright}

~

Où sont

Passés

Les orphelins~?

~

\begin{nsright}
\itshape
Ô Danube !
\end{nsright}

~

Lueurs

Pourpres

À mi-chemin
~

\begin{nsright}
\itshape
Ô...\hspace*{2.98em}
\end{nsright}

\clearpage

car il n'y a plus de centre ni d'origine et nos rêves ont la texture
d'un crépuscule hongrois

\vspace{8\baselineskip}

\begin{nscenter}
HIER

ENTSPINGT

DIE

DONAU
\end{nscenter}

\vspace{\fill}

\begin{nsright}
et je cours cours
\end{nsright}

\clearpage

car il n'y a plus de centre ni d'origine et nos rêves ont la splendeur
d'un crépuscule \mbox{hongrois}

\vspace*{9\baselineskip}

\begin{nscenter}
RÉVOLUTION

GRANDE

PERSUASION
\end{nscenter}
\vspace{\fill}

\begin{nsright}
\textit{Soleil cou coupé} ---
\end{nsright}

\clearpage

\begin{nscenter}
MAGYAR SZERELEM I
\end{nscenter}

\vspace*{5\baselineskip}

\begin{addmargin}[4em]{0em}
Budapest

Criminalise

Errance \& pauvreté~

~

Une tâche

D'encre vile

Au cœur

~

De notre

Belle méthode

Pour oublier

~

{[}\ldots{]}
\end{addmargin}

\clearpage

\begin{nscenter}
MAGYAR SZERELEM II
\end{nscenter}

\vspace*{5\baselineskip}

\begin{addmargin}[4em]{0em}
Mort-exilé

Une seconde fois

~

Orban-vautour~!

~

Déracine

Nos étoiles

~

Rouges~!

~

Arrache

Matraque

~

Ce qu'il nous reste
\end{addmargin}

\clearpage

--- mais cela

ne nous empêchera pas

d'allumer

un grand feu de joie

place de la concorde :

\vspace*{6\baselineskip}
\begin{nscenter}
\Large
CONCORDE, MA GUEULE !
\end{nscenter}

\clearpage

car

nous avons

le sens

du devoir

~

car

notre raison

est

stratégique

\clearpage

nous n'avons plus le temps

pour les guerres de chapelle

pour les assises

de l'espérance mutique :

~

\vspace*{5\baselineskip}
\begin{nscenter}
\Large
TENIR LA LIGNE !
\end{nscenter}

\clearpage

car

le sang

qui coule

dans nos veines

~

n'a pas

la couleur

fadasse

des traîtres

~

il chauffe

la poigne

en actionnant

le geste~:

\vspace*{5\baselineskip}
\begin{nscenter}
\Large

JETZT KOMME, \foreignlanguage{nohyphenation}{FEUER!}
\end{nscenter}

\clearpage

ah~!

ce grand feu de joie

me réjouit~!

~

aux grands éclats~!

et à nos rires~!

~

qui réenchantent déjà

notre modernité grise~!

\clearpage

\vspace*{8\baselineskip}
\emph{Et nous danserons}

\hspace*{7em} \emph{pour toi,}

\hspace*{10.5em} \emph{Volodia~!}

~

\emph{Et nous danserons}

\hspace*{7em} \emph{pour toi.}

~

\emph{Et pour Lili Brik.}

\clearpage

car

malgré nos airs

de fanfarons

et tout modernistes

que nous sommes

~

on ne peut

s'empêcher

de la trouver belle

~

cette

impossible / dialectique

\vspace{\fill}

\begin{nsright}
lili brik !
\end{nsright}

\clearpage

quand le marteau de volodia tape tape tape contre le carrelage blanc de la petite-bourgeoisie

\vspace*{8\baselineskip}
\begin{nscenter}
Que

devons-nous faire

des vieux airs

d'avant

19...

?
\end{nscenter}

\vspace{\fill}

\begin{nsright}
--- RIDEAU !
\end{nsright}

\clearpage

\vspace*{6\baselineskip}
\emph{Le verbe}

\hspace*{2em} \emph{est capitaine}

\hspace*{5em} \emph{de la force humaine.}

~

\emph{En avant~!}

\hspace*{2em} \emph{et que le temps}

\hspace*{5em} \emph{éclate en boulets de feu~!}

~

\emph{Vers les jours passés}

\hspace*{2em} \emph{le vent qui se déchaine}

~

\emph{emportera}

\hspace*{2em} \emph{la seule étoupe de cheveux.}

\vspace{\fill}

\begin{nsright}
\itshape
PAM PAM PAM
\end{nsright}

\clearpage

% \vspace*{5\baselineskip}
\vspace*{\fill}
\includegraphics[width=1\textwidth]{./gabarit/calligramme.jpg}
\vspace*{\fill}

\clearpage

j'aurais tant souhaité

mettre un point

extatique

~

\emph{/twentyfive thousand mad comrades all together singing the final stanzas of the internationale/}

~

à la fin de ce récit ---


\clearpage

\vspace*{2\baselineskip}

{le sismographe de la modernité s'est enraillé rejouant le coup de la panne sèche nous sommes démunis nous sommes désunis le cœur en lambeau le crâne brisé nous tapons du pied contre le carrelage blanc de la petite-bourgeoisie nous crachons sur les tapisseries de la république cet hiver a trop duré ce siècle n'en finit plus d'exhiber ses suicidés d'exhiber ses tuberculeux d'exhiber ses névropathes le coup de revolver de volodia a éteint les bûchers de la révolution a retardé le grand saut à tamisé nos chants a éradiqué toute espérance creuse il n'y a pas de bonheur sans rédemption il n'y a pas de bonheur sans révolution il n'y a pas de révolution avec des écureuils idiots et des sourires verdâtres il n'y a pas de révolution sans patates sans marteaux sans sismographes il n'y a pas de révolution sans solitude sans étude sans critique de l'économie politique sans poésie toute révolution aura pour vocation de faire danser les anges de l'histoire de faire danser les anges de l'histoire de faire danser les anges de l'histoire\parfillskip=0pt\par}

\clearpage
pardon

~

je suis

politiquement

dévasté

par ton suicide

~

je suis

esthétique

ment

~

et ironique

ment

~

{seul avec l'image d’épinal de ta poitrine seul avec un chant révolu seul avec un marteau trop lourd seul avec ta carcasse de géant seul avec ton crâne  nu seul avec ta solitude immense seul avec staline seul avec le ministère de l'art et de la propagande seul avec ta mécanique du verbe seul avec ta méthode seul avec tes vers traduits par elsa seul avec le fantôme de lili seul contre louis seul avec 25\,000 camarades fous et cette cadence effrénée prenant corps dans une image obscène et fulgurante de notre adolescence seul avec un caisson à outils seul avec cette modernité déglinguée seul avec les cris de désespoir et de joie de tous ceux qui ont décidé un matin de rejoindre la cohue des analphabètes des schizophrènes des autistes des détraqués seul avec la foule seul dans une chambre seul avec les ciels de moscou seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de \mbox{l'histoire} seul avec les anges de l'\hspace*{3em}\parfillskip=0pt\par}

\clearpage

--- bref :

\vspace*{9\baselineskip}
\begin{nscenter}
untrouàboutportant

aucœurduprintemps
\end{nscenter}

\vspace{\fill}

\begin{nsright}
et dire qu'en 1924...
\end{nsright}

\clearpage

\vspace*{6\baselineskip}

\emph{Je}

~

\hspace*{1em}\emph{suis}

~

\hspace*{3em}\emph{délivré}

~

\hspace*{6em}\emph{de l'amour}

~

\hspace*{11em}\emph{et des pleurs.}

\vspace{\fill}

\begin{nsright}
...tu fanfaronnais
\end{nsright}

\clearpage

six années

~

six années

pendant lesquelles

~

conjointement au sort

du grand projet soviétique

~

on assistait

à la décomposition

~

du bout de viande

qui te servit de cœur

\vspace{\fill}

\begin{nsright}
\itshape
Lili, aime-moi !
\end{nsright}

\clearpage

tu as tiré

dans un

bout de viande

décharné

\vspace{\fill}

\begin{nsright}
ton hommage à polonskaïa...
\end{nsright}

\clearpage

délivré

de rien du tout

~

ni de lili

~

ni

de la

défiguration

du grand projet soviétique

~

auquel tu as

reconnaissons-le

offert ta vie

\vspace{\fill}

\begin{nsright}
...est une politesse
\end{nsright}

\clearpage

il y a  dans l'art du sacrifice un résidu de morale orthodoxe qui pue le style de nos défaites

\vspace*{8\baselineskip}
\begin{nscenter}
LA

MORT

EST

UN

ALIBI
\end{nscenter}

\clearpage

\vspace*{10\baselineskip}
\begin{addmargin}[4em]{0em}
Au cœur du printemps.

D'une balle dans la poitrine.

Au nom de Lili Brik.

Au nom d'un vieux serment.
\end{addmargin}

\clearpage

mais comment t'en vouloir~?

~

oui je sais

si les Allemands avaient ---

~

basta~!

~

je cesse

de radoter

\clearpage

mais

au cœur

de l'hiver

occitan

~

nous

qui attendons

trop

sagement

\vspace{\fill}

\begin{nsright}
\itshape
Es de grèu de luchar de lònga...
\end{nsright}

\clearpage

\vspace*{8\baselineskip}
\begin{nscenter}
LE 5 DÉCEMBRE

PROCHAIN

MOBILISATION

MASSIVE

GRÈVES

RECONDUCTIBLES

EN PERSPECTIVE
\end{nscenter}

\vspace{\fill}

\begin{nsright}
\itshape
...per la justicia dels pelaus.
\end{nsright}

\clearpage

nous

qui te lisons

au cœur

de l'hiver

occitan

~

et

~

\hspace*{0.5em}nous

~

\hspace*{1.8em} qui

~

\hspace*{3em} lisons

~

\hspace*{5em} notamment

~

\hspace*{10em} ça

\clearpage

{\itshape
Hommes~! --

aimés,

mal-aimés,

connus,

inconnus,

franchissez ce portail en longue procession.

Et lui,

l'homme

que j'appelle de mes cris,

l'homme libre --

il viendra,

croyez-moi

croyez-le~!}

~

103 ans déjà

~

faisons le point

si tu veux bien


\hypertarget{ii}{%
\chapter{II}\label{ii}}

\setlength{\parindent}{1em}

~

L'Empire n'a pas vaincu l'Empire.

L'Homme~?~ La Raison~? L'Histoire~?

Nous ne rafistolerons plus ces
vieilles breloques de l'Occident impérial --- reliques d'un royaume
morcelé, disséminé, blafard.

Ce qu'il nous reste ?

Éclats de poudre et des éclairs. Un crâne rempli
de poèmes à cracher aux étoiles. Et du feu que nous sommes. Encore.

Osons dire qu'il est des crépuscules plus inspirants, des rois plus
joyeusement décadents, des danses moins prévisibles, des cours moins
asservies, qui, en d'autres temps~: «\foreignlanguage{nohyphenation}{Es lebe Ludwig!}»

Mais la guerre est déclarée, la guerre est totale.

Putréfaction des
morales : vieilles en\-clumes, nouveaux étendards.

Et puis, qu'on se le dise, Paris est si belle sous la mitraille... Nous
réconcilier avec sa brume et son crachin.

N'est-ce pas, Essenine ? Oui, Paris c'est une ville pour toi~!

À condition, bien sûr, que nos flammes aient l'audace de faire danser
les petits matins gris de Montparnasse.

Allez~! Routes, camarades~! À défaut de conduire le mouvement ouvrier
vers la victoire finale~---

automne magyar cigale patrie / comme un soupir de fée / en feignant d'ignorer / nuit profonde \& tendresse étoilée ---

et c'est bien assez

pour éventrer tous les artisanats nationaux, tous
les corporatismes de la haine, tous ces carnavals de foutre et
d'insanité homologués dans des ministères.

Car si nos conditions de production, de lutte, d'amour supposent
d'assumer le caractère déficient, fragmentaire du seul monde qui nous
soit donné ---

nos audaces, bien que sous-traitées, imparfaites, vacillantes,
refuseront les sirènes assourdissantes du Savoir~;

nous ne renverserons pas cet ordre néolibéral qui nous \emph{ensigne} et
nous écrase avec la grammaire du pouvoir.

Et nous n'aurons guère la nostalgie des conquêtes nationales et des
grandeurs malades : la France tue, la France tuera~; c'est inscrit dans
son ADN, c'est implacable.

Et si nous conservons un peu de tendresse pour les ruines, les ruines de
France, elles, nous en ferons des souterrains de brume, pour nos vieux
jours.

Aucune appétence pour les écrivains nationaux~:~nos traditions profanes
court-circuiteront les récits bedonnants et leurs tours d'ivoire~---
nous serons sans pitié pour ces malfrats des belles lettres, pour cette
\emph{République de professeurs.}

Ah~! j'entends déjà ruminer nos castes de pantouflards, ces renégats
d'une modernité qui leur a glissé des doigts comme l'acide des fleurs
qu'ils n'ont pas su nommer, ces hyènes farouchement attablées aux
banquets du \mbox{pouvoir,} ces hygiénistes du verbe, ces curés de la mémoire,
s'accrocher aux ronflantes abstractions de leur univers de marbre et de
ressentiment~:

\emph{L'ordre. L'ordre. L'ordre.}

D'un pouvoir qui détruit méthodiquement toute possibilité d'errance, de
fraternité, de bonté. Qui placarde sur les écoles de bons vieux mots
détricotés. Qui nous nargue avec sa verve et son patrimoine et ses
pillages.

AVIS~AUX CITOYENS HONORABLES, AUX ÉLECTEURS SERVILES, AUX POI\-REAUX DE
L'AUDIMAT~: les révolutions ne se magouillent pas dans des ministères,
dans des chambres amères, dans des meetings pour tribuns et autres vieux
bigots patriotes.

Nous croyons au style car nous n'avons que poudre et mirages à offrir.
Et notre tendresse mal dégrossie.

Aucun territoire à conquérir. Aucune carrière à bâtir. Aucun héritage à
honorer.

Désœuvrés. Amoureux. Lucides. Le seul programme possible.

Dans l'entre-monde d'une danse, d'une incise, dans l'espace-ouvert de
nos \mbox{devenirs,} nous traçons lueurs guidant nos corps infirmes, nos
cerveaux malades, sur des sentiers épiques et doux.

Et qu'importe la qualité de nos lames~--- puisque nous n'atteignons
jamais la chair de nos ennemis.

Que nous doutons de nos propres larmes.

Que le nerf ébahi plonge l'accord dans le fiel de l'oubli.

Que nos justes résistances n'ont plus de sol ni de maquis.

Que le fleuve-espérance n'irrigue plus rien.

Et l'aube emphatique~--- est une époque qui ne veut pas mourir.

Nous nous sommes faits amants des braises. Corps à corps, boue. Nous
accouchons d'astres matériels. Et nous dansons.

Amies~! à vos côtés, j'ai épousé les douze saisons d'Arethusa et appris
une infinité de gestes~:

nos nuits épiques, nos jours béants,

nos fêlures autant que nos trésors,~

l'aube acide et l'hiver hystérique.~

Qu'importe~! C'est ici-bas que nous creusons~: terre, bitume, ciels !

Entends ce feu qui chante, cette rose sans concession échouée sur des
parpaings glacés, sur le béton des villes, au cœur de nos périurbanités
sacrifiées.

Entends ces mille éclats de fougue, l'embrun et la fatigue, nos vacances
émiettées, et le jour, se levant comme une brisure sur des horizons
neufs, insatiables.

Entends la différence, la multitude, l'écart. Errance \& collusion.
Notre seule force. Jetée comme souffle espiègle à la face du vent
contraire.

Entends que nous ne sommes ni braves ni tout puissants~: la nécrose et
son soulèvement.

Le corps lavé de ses viscères, corps à peine, peine le corps à se
soulever, lourd de son effacement, le corps léger des soulèvements.

Incandescente parole et ses métamorphoses~: une bouche cassée, c'est
tout ce qu'il nous reste, une broche de métaux rares sous les
miroitements ternes de l'époque.

Une bouche effarante, maniant l'outrance et la dentelle. Une bouche
déglinguée, affreuse. Une bouche qui engloutit, libère. Une bouche
affreuse, extirpe nos viscères.

Le verbe en capitaine, se dérobe. Le verbe se dérobe. Il n'y a plus de
force humaine. Bouche cassée sous le feu des minerves.

Le verbe et sa nécrose. Désintégrés. Une bouche cassée. Plus d'auréole.
Une bouche sans capitaine. Notre foyer.

\looseness=1 Est Lyrisme en sa brisure. Est Idéal en son écorchure. Est Occident en
son embrasement.

Qu'il s'agisse d'affronter des Empires.

D'abattre des Cathédrales de peine et de sidération.

De conjurer le poison des nations.

De désarmer l'effroi, de désarmer l'État.

D'abolir nos murs de glace et de résignation.

Et si \emph{ce n'est pas avec des vers que nous briserons l'ordre qui
règne},

c'est bien en construisant méthodiquement les conditions d'une
dialectique intempestive

qui liera ciel \& terre

le poème au combat

que nous combattrons le fascisme qui vient.

Le fascisme qui n'est plus seulement celui des milices~néo-nazies
arpentant les rues ~de Budapest en 2019.

Le nouveau fascisme est celui de la mort des perspectives utopiques.

Celui de la relégation infinie des possibles.

Celui de la structuration universelle-mar\-chande de l'ensemble des
rapports sociaux.

Celui du règne de la rationalité exclusivement économique et de son
application à toutes les sphères de la vie.

Il n'y aura pas d'alternative au fascisme qui vient.

Il n'y aura pas d'alternative qui soit

morale réparatrice redistributrice gauchiste étatiste.

Notre unique alternative, c'est l'utopie concrète --- c'est l'utopie
maintenant.

Cette utopie n'est pas une idée.

Elle s'ancre dans nos conditions historiques sociales objectives et vise

\emph{la libération des éléments du nouveau monde se logeant dans les
flancs de la vieille société bourgeoise}.

Cette utopie est donc un chemin.

Et n'a rien à voir avec la sinistre contemplation de nature verticale à
laquelle nous ont~habitués les poètes.

Et bien que ce soit évidemment pour Essenine et pour toi que nous
luttions.

Mais notre utopie suppose prioritairement la destruction du Kapital,
de ses enclaves gestionnaires, de tous ses étendards.

Un long hiver républicain~

Couve couve nos feux de joie

Et ne maquille plus rien

Frontières balises cartographies du pire

Et nous, brume, crachin\protect\hypertarget{anchor}{}{}, aube
incertaine, privilège de braise et de bas-fonds~: nous sommes la bouche
cassée des tempêtes.

Nous habitons la brèche l'écart

Notre noblesse animale sous de méchantes rocades

\emph{Et la treille où le pampre à la rose s'allie}

Sans concession ni reniement

Massacrer les révoltes logiques

Sous l'approbation des anges

\emph{Siam la man che trema ma non molla mai}

Quand nos sœurs recluses s'armeront de glaives et de marteaux.

Les ruines de France deviendront des berceaux pour nos frères mutilés.

Nous nous jetterons à l'assaut des nuits brunes. Et nous brûlerons.

\setlength{\parindent}{0em}

\hypertarget{iii}{%
\chapter{III}\label{iii}}

~

à l'assaut des mondes

dans le feu béni des révolutions

~

sans table rase

ni homme nouveau

ni industrie lourde

~

et nous aurons à cœur

de réveiller des morts

~

de souffler sur les braises

~

de verser

des torrents de brume légère

d'indomptables soleils

et de crachins espiègles

~

sur le front fissuré

des fossoyeurs de matins

matons de nos ivresses

matraqueurs de ciels fauves

magouilleurs de destins

~

paris est née d'une révolution

c'est ainsi que nous l'aimons !

~

nous vivant

de sources chaudes

de volupté nomade

d'éclats d'écarts

et de recommencements

~

nous ferons place et droit

aux sacrifices de nos sœurs

aux sacrifices de nos frères

~

à la lumière enfin

que déverse

la plainte éperdue

de ce volcan éteint

% ~

et n'oublie pas

\hspace*{4em} que nous danserons pour toi

\hspace*{\fill} volodia !
\cleardoublepage

% Les notes de fin
% \pdfbookmark[0]{Notes}{notes}
% \printendnotes

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\includepdf[width=8cm]{./gabarit/fin.jpg}

% \clearpage
% \vspace*{\fill}

% \begin{nscenter}
% \includegraphics[width=1\textwidth]{./gabarit/fin.jpg}

%     \vspace{1\baselineskip}
% \textit{ignis ardens non comburens}
% \end{nscenter}


% \vspace*{\fill}

\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

\vspace*{12\baselineskip}
\begin{nscenter}
\textit{ignis ardens non comburens}
\end{nscenter}
\thispagestyle{empty}

% \vspace*{\fill}

\cleardoublepage

% Fin du livre
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{nscenter}
\footnotesize

\includegraphics[width=4.0cm]{./gabarit/code.png}

\vspace{1\baselineskip}

∀ℕϮïL1√я∑

\vspace{\fill}

\noindent La continuité de cet ouvrage se fabrique sur le réseau.

\noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/pier-lampas/nous-danserons-pour-toi-volodia}

\bigskip

\noindent La matière papier résonne en l'antimatière numérique, l'information identique se multiplie, elle découvre sa gratuité, et ce livre trouve son écho en son antilivre.

\noindent\urlsansespace{https://www.antilivre.org}

\bigskip

\noindent Le mot se disperse dans l'obscur, et il ne nous reste plus qu'à jeter des livres au monde pour manifester rêves et hurlements.

\noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/manifestes}
\end{nscenter}

\vspace*{\fill}

% \mbox{}\thispagestyle{empty}\cleardoublepage

\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nscenter}
    \scriptsize\seqsplit{01000100011010010110010100100000010101100110010101110010011001110110000101101110011001110110010101101110011010000110010101101001011101000010000001100110110000111011110001101000011100100111010000100000011001010110100101101110011001010110111000100000011010000110010101101001011011010110110001101001011000110110100001100101011011100010000001001001011011100110010001100101011110000010000001101101011010010111010000101100001000000110010001110101011100100110001101101000001000000110010001100101011011100010000001110011011010010110010100100000011000010111010101100110001000000110010001101001011001010010000001000101011100100110110011000011101101100111001101110101011011100110011100100000011101100110010101110010011101110110100101100101011100110110010101101110001000000111011101101001011100100110010000101110}
  \end{nscenter}
  \vspace{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
    Version : 1.0

    ABRÜPT, Internet \& Zürich

    Colophon : \urlsansespace{https://abrupt.cc/colophon}
  \end{nscenter}
  \vspace{\fill}
  \begin{nscenter}
  \footnotesize
   \noindent Fabriqué sur les Internets
  
   \noindent ISBN de l'antilivre : 978-3-0361-0142-2

  % \noindent Imprimé en Allemagne

  % \noindent ISBN : 978-3-0361-0140-8

  \noindent Dépôt légal : deuxième trimestre 2021
  \end{nscenter}
}

\end{document}
